**周召共和**又作**共和行政**、**共和時期**，是指[西周](../Page/西周.md "wikilink")[国人暴动后](../Page/国人暴动.md "wikilink")，因[周厉王逃離](../Page/周厉王.md "wikilink")[鎬京](../Page/鎬京.md "wikilink")，无法直接行使王政，由大臣[周定公和](../Page/周定公.md "wikilink")[召穆公共同執政的一段時期](../Page/召公.md "wikilink")，另一說是[共伯和奪權執政的時期](../Page/共伯和.md "wikilink")。該段時期從國人暴動後[周厉王逃離](../Page/周厉王.md "wikilink")[鎬京起至](../Page/鎬京.md "wikilink")[周宣王登位](../Page/周宣王.md "wikilink")，約為前841年至前828年的十四年期間。從周召共和開始，中國歷史有了明確的紀年。

## 共和的內容的幾種認定

### 共伯和說

关于“共和”时期的解释历来有两种。根据《[古本竹书纪年](../Page/古本竹书纪年.md "wikilink")》，“厉王既亡，有共伯和者摄行天子事”，又载“共伯和干王位”。前841年（一說前842年）[国人暴动](../Page/国人暴动.md "wikilink")，[周厉王逃到](../Page/周厉王.md "wikilink")[彘](../Page/彘.md "wikilink")（今[山西](../Page/山西.md "wikilink")[霍州市](../Page/霍州市.md "wikilink")），太子静藏于召公家，[共伯和摄行王事](../Page/共伯和.md "wikilink")，稱為“共和”。[郦道元](../Page/郦道元.md "wikilink")、[苏辙](../Page/苏辙.md "wikilink")、[罗泌](../Page/罗泌.md "wikilink")、[顾炎武](../Page/顾炎武.md "wikilink")、[梁玉繩等从此说](../Page/梁玉繩.md "wikilink")，此为是事的传世的最早文献记载，并且有《左传》等其他的传世文献佐证，故近现代学者多从此说。2011年底，《[清华简](../Page/清华简.md "wikilink")·[系年](../Page/系年.md "wikilink")》释读结果出版，共和在清华简中就是[共伯和](../Page/共伯和.md "wikilink")。

此外，《左传·昭公二十六年》、《鲁连子》等篇有共伯和称王、“行天子事十四年”的记载。

### 周定公、召穆公說

另一种解释根据《[史记](../Page/史记.md "wikilink")·周本纪》所载，国人暴动后由[周定公](../Page/周定公.md "wikilink")、[召穆公二相共同行政](../Page/召穆公.md "wikilink")，所以又称“周召共和”，但不确切。后世学问家如[韦昭](../Page/韦昭.md "wikilink")、[杜预](../Page/杜预.md "wikilink")、[司马光等从此说](../Page/司马光.md "wikilink")。

## 紀年開始與紀年上溯的嘗試

[共和元年](../Page/共和元年.md "wikilink")（[農曆](../Page/農曆.md "wikilink")[庚申年](../Page/庚申.md "wikilink")、前841年）是中国历史上有确切纪年的开始。直到前828年[周厉王死后](../Page/周厉王.md "wikilink")，还政于其子[周宣王前后](../Page/周宣王.md "wikilink")14年的这段时期，史称“共和行政”。按照中国传统纪年，自共和时期开始，中国的中原历史有了连续不断的纪年体系。

共伯和即[卫国君主](../Page/卫国.md "wikilink")[卫武公](../Page/卫武公.md "wikilink")。周厉王时期，卫武公入朝任职。《汉书·地理志·河内郡》[孟康注释](../Page/孟康.md "wikilink")，“共伯，入为[三公者也](../Page/三公.md "wikilink")”，而从彝铭记载分析，共伯和应先任“师”职，后任“三公者”之职。《元年师兑簋》铭文有“师和父司左右走马”，专家认为此“师和父”便是共伯和。而后的《师晨鼎》、《师俞簋》、《谏簋》和《微史簋》所记载的“司马共”，当为升职司马后的共伯和。

根据彝铭分析升职时间应在周厉王三年至五年期间。《师𣫏簋》（𣫏，器名，音義皆不詳\[1\]）铭文载，“惟元年正月初吉丁亥，伯和父……”，所谓“惟王元年正月初吉丁亥”，无法与厉王纪年正月丁亥日对上初吉日期，而若以共和纪年元年壬午朔正月丁亥六日，则正恰初吉，一些学者据此判定簋铭“惟王元年”指“共和元年”。

[夏商周断代工程虽没有解决共和问题](../Page/夏商周断代工程.md "wikilink")，但将其作为周厉王之后的独立纪年。2003年，西周青銅[逨盘在陕西眉县杨家村出土](../Page/逨盘.md "wikilink")，其铭文显示[周厉王之后就是](../Page/周厉王.md "wikilink")[周宣王](../Page/周宣王.md "wikilink")，共和时期不独立纪年，再度引发了共和的争论。\[2\]\[3\]

## 參見

  - [紀年](../Page/紀年.md "wikilink")
  - [帝王紀年](../Page/帝王紀年.md "wikilink")

## 注释

## 参考文献

### 引用

  - 网页

<!-- end list -->

  - 书籍

### 来源

  - 《[国语](../Page/國語_\(書\).md "wikilink")·[周语上](../Page/:s:國語/卷01.md "wikilink")》
  - 《[史记](../Page/史记.md "wikilink")·[周本纪](../Page/:s:史記/卷004.md "wikilink")》

{{-}}

[分類:中國歷史懸案](../Page/分類:中國歷史懸案.md "wikilink")

[G](../Category/西周.md "wikilink")
[Category:西周历史事件](../Category/西周历史事件.md "wikilink")
[Category:前9世纪中国](../Category/前9世纪中国.md "wikilink")

1.
2.  王辉 刘军社 刘怀君《宝鸡眉县杨家村窖藏单氏家族青铜器群座谈纪要》 《考古与文物》 2003年03期
3.  王辉 《逑盘铭文笺释》《考古与文物》 2003年03期